%% cv example for classicthesis.sty
%\documentclass[10pt,a4paper]{scrartcl}
%\usepackage[LabelsAligned]{currvita} % nice cv style
%\usepackage{url}
%\usepackage[ngerman]{babel}
%\usepackage[nochapters]{classicthesis}
%\usepackage{arsclassica}
%% Some font experiments
%%\usepackage[osf]{libertine}
%%\usepackage{hfoldsty}
%%\usepackage[math]{iwona} %[light,condensed,math]
%%\renewcommand{\sfdefault}{iwona}
%%\usepackage{lmodern} % <-- no osf support :-(
%%\usepackage[urw-garamond]{mathdesign} %<-- no osf support :-(
%
%\renewcommand*{\cvheadingfont}{\LARGE\color{Maroon}}
%\renewcommand*{\cvlistheadingfont}{\large}
%\renewcommand*{\cvlabelfont}{\qquad}
%
%\begin{document}

\begin{otherlanguage}{spanish}
\begin{cv}{\spacedallcaps{Curriculum Vit\ae}}
    %\pdfbookmark[1]{Pers\"onliche Daten}{PersDat}
    \begin{cvlist}{\spacedlowsmallcaps{Datos Personales}}\label{PersDat}  
        \item   Francisco Jesús Martínez Murcia
        \item   Geboren am \dots\ \texttt{(-;} \\	
                Europ\"aer, Deutsche Staatsb\"urgerschaft 
        \item   \url{http://www.ugr.es/local/fjesusmartinez}			
    \end{cvlist}
    
    %\pdfbookmark[1]{Irgendwas}{irgendwas}
	\begin{cvlist}{\spacedlowsmallcaps{Experiencia Profesional}}
		\item[2014-2017] \textbf{Contratado Predoctoral}. \\
		Contratos asociados a Proyectos de Excelencia de la Junta de Andalucía, convocatoria 2011. 
		\item[2014] \textbf{Investigador Visitante}\\ Department of Psychiatry. University of Cambridge (UK).
		\item[2014] \textbf{Contratado de Investigación}\\ Departamento de Teoría de la Señal, Telemática y Comunicaciones. Universidad de Granada (Granada). 
	\end{cvlist}

	\begin{cvlist}{\spacedlowsmallcaps{Education}}\label{education}
	\item[2010-2011] Máster en Ingeniería de Computadores y Redes.
	\item[2005-2010] Ingeniero de Telecomunicación.
	\end{cvlist}

	\begin{cvlist}{\spacedlowsmallcaps{Premios y Otros Méritos}}\label{premios}
		\item[2017] Primer Premio del concurso 3-Minute Thesis.
		\item[2010] Premio a Mejor Proyecto Fin de Carrera de Ingeniería de Telecomunicación.
	\end{cvlist}
	\begin{cvlist}{\spacedlowsmallcaps{Formación Complementaria}}\label{comp}
		\item[2011] Máster en Ingeniería de Computadores y Redes.
		\item[2010] Ingeniero de Telecomunicación.
	\end{cvlist}
	\begin{cvlist}{\spacedlowsmallcaps{Publications}}
			\nocite{*}
			\item \printbibliography[env=nolabelbib,heading=none, title={Articles}, keyword=cv, type=article]
			
			\item{Conferences} \printbibliography[env=nolabelbib,heading=none, title={Conferences}, keyword=cv,type=inproceedings]
			
			\item{Books} \printbibliography[env=nolabelbib,heading=none,keyword=cv, title={Books}, type=inbook]
	\end{cvlist}
\end{cv}
\end{otherlanguage}
%\end{document}